\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\title{Programa de sistemas operativos ST075 2003-1}
\author{Juan Francisco Cardona Mc'Cormick}

\begin{document}

\maketitle
\bibliographystyle{amsalpha}

\section*{Objetivo final}
Presentar los conceptos, las estructuras y los mecanismos de los sistemas 
operativos actuales a través de una visión aplicada, que nos 
ayudará a comprender el uso y las potencialidades de los sistemas 
operativos actuales.

\section*{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
\item Se identificará las diferentes estructuras que son utilizadas
para la construcción de los sistemas operativos actuales.
\item El estudiante comprenderá y manejará el objetivo doble de los sistemas
operativos, cómo máquina virtual extendida y cómo administrador
de recursos.
\item Se estudiará como el concepto de programa se redefine
en los sistemas operativos como procesos o hilos y como estos
ejecutados, planificados y gestionados.
\item Se comprenderán las relaciones que existen entre los
procesos (o hilos) a través de los mecanismos de comunicación entre
procesos (o hilos), sincronización y concurrencia. Y cómo, estos mecanismos son
soportados por los sistemas operativos actuales.
\end{itemize}

\section*{Metodología}
El curso estará basado en presentaciones magistrales, complementadas 
con una serie de lecturas sobre cada una de los capítulos y de los
temas, además tendrá una serie de talleres prácticos sobre 
las diferentes llamadas al sistema.

\section*{Contenido}

\subsection*{Capítulo 0. Un vistazo al sistema de computador}

\subsubsection*{Objetivo}
El objetivo de esta sección es introducir la arquitectura básica 
de los computadores, su organización y la forma básica en que 
se ejecutan los programas.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Estructura básica del computador
\begin{itemize}
\item Elementos básicos
\item Procesador, registro
\end{itemize}
\item Interrupciones
\item Ejecución de instrucciones
\item Jerarquía de memoria
\begin{itemize}
\item Memoria virtual
\item Memoria cache
\end{itemize}
\item Técnicas de comunicación
\item Protección
\item Arquitectura general de los sistemas
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}
\begin{itemize}
\item \cite[páginas 9--51]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 19--43]{sil:siop}
\item \cite[páginas 1--32]{car:siop}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 1. Conceptos básicos de los sistemas operativos}

\subsubsection*{Objetivo}
Se mostrará las estructuras y los elementos más importantes que hacen parte
de cualquier sistema operativo.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Definición de un sistema operativo (Objetivos y funciones)
\item Historia de los sistemas operativos
\item Componentes y estructura de un sistema operativo
\item Procesos
\item Administración de memoria
\item Protección y seguridad
\item Administración de recursos y planificación
\item Estructura por niveles de los sistemas operativos
\item Componentes
\begin{itemize}
\item Procesos
\item Archivos
\item Llamadas al sistema (POSIX, Win32)
\item Shell (Basados en caracteres y en entornos gráficos)
\end{itemize}
\item Características de los sistemas operativos modernos
\begin{itemize}
\item Arquitectura microkernel
\item Multihilos
\item Procesamiento simétrico
\item Sistemas operativos distribuidos
\item Sistemas de tiempo real
\end{itemize}
\item Conceptos y ejemplos de algunos sistemas operativos (Windows XP, 
Unix SVR, Linux, Solaris).
\end{itemize}

\subsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 53--102]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 3--22, 49--88, 789--804]{sil:siop}
\item \cite[páginas 33-76]{car:siop}
\item \cite[páginas 2--17]{fly:siop}
\item \cite[páginas 3--30]{mil:siop}
\item \cite[páginas 1-46]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 1--125]{sol:afawnt}
\item \cite[páginas 1--?]{bac:duos}
\item \cite[páginas 69-73]{orf:csgs}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 2. Procesos e hilos}

\subsubsection*{Objetivo}
Entender como los programas se gestionan a través del concepto de procesos
e hilos y cuál es su ciclo de vida y cómo este puede ser gestionado.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Concepto de procesos
\item Multitarea
\item Información del proceso
\begin{itemize}
\item Estado del procesador
\item Imagen en memoria de un proceso
\item Bloque de control de un proceso (BCP)
\item Tablas proceso
\end{itemize}
\item Estados del proceso
\begin{itemize}
\item Cambio de contexto
\item Cambio de proceso
\end{itemize}
\item{Hilos}
\item Multiprocesamiento Simétrico
\item Microkernel
\item Planificación de la CPU
\begin{itemize}
\item Conceptos básicos
\item Criterios de planificación
\item Tipos de planificación
\item Multiprocesadores
\item Planificación de tiempo real
\end{itemize}
\item Ejemplos de planificación en Unix System 7, Linux, Unix SVR4, 
Windows 2000
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 107--196, 393--470]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 89-154]{sil:siop}
\item \cite[páginas 77-162]{car:siop}
\item \cite[páginas 77--98]{fly:siop}
\item \cite[páginas 31--96]{mil:siop}
\item \cite[páginas 47-152]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 127--194]{sol:afawnt}
\item \cite[páginas 1--?]{bac:duos}
\item \cite[páginas 29-76, 139--165, 167--204, 333--364, 365--400]{rob:upp}
\item \cite[páginas 1--52,515--598]{ric:wnta}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 3. Comunicación, concurrencia y bloqueos}

\subsubsection*{Objetivo}

Entender como los procesos pueden interactuar con otras entidades,
los problemas que surge con el multiproceso o el tiempo compartido y
cómo estos pueden ser solucionados. 

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Principios de concurrencia
\item El problema de la sección critica
\item Solución por software
\item Solución por hardware
\item Semáforos
\item Secciones criticas
\item Monitores
\item Paso de mensajes
\item Transacciones atómicas
\item Problemas clásicos de la concurrencia
  \begin{itemize}
  \item Productor/Consumidor
  \item Lectores/Escritores
  \item El problema de los filósofos comensales.
  \end{itemize}
\item Ejemplo de semáforos, monitores, paso de mensajes en Windows y 
  Unix
\item Modelo del sistema en bloqueos mutuos
\item Caracterización de bloqueos mutuos
\item Métodos para manejar bloqueos mutuos
\item Prevención de bloqueos mutuos
\item Evitación de bloqueos mutuos
\item Detección de bloqueos mutuos
\item Recuperación de bloqueos mutuos
\item Recuperación después de un bloqueo mutuo
\item Estrategia combinada para el manejo de bloqueos mutuos
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 197--298]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 155-236]{sil:siop}
\item \cite[páginas 223--350]{car:siop}
\item \cite[páginas 129--148, 103--126]{fly:siop}
\item \cite[páginas 97--200]{mil:siop}
\item \cite[páginas 47-152]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 289--332, 365--400]{rob:upp}
\item \cite[páginas 159--268]{ric:wnta}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 4. Gestión de memoria}

\subsubsection*{Objetivo}
Entender cómo el sistema operativo implementa el concepto de multiprogramación
permitiendo la existencia de más de un programa en la memoria del computador
y qué políticas sigue para lograr este requisito.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Antecedentes
\item Requerimientos de gestión de memoria
\item Espacio de direcciones lógico y físico
\item Intercambio
\item Asignación continua
\item Paginación
\item Segmentación
\item Segmentación con paginación
\item Memoria virtual, estructuras de control
\item Paginación por demanda
\item Desempeńo de la paginación por demanda
\item Reemplazo de páginas
\item Algoritmo de reemplazo de páginas
\item Asignación de marcos
\item Hiper paginación
\item Otras consideraciones
\item Segmentación por demanda
\item Gestión de la memoria en Linux, Unix y Windows
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 301--390]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 239--336]{sil:siop}
\item \cite[páginas 163--221]{car:siop}
\item \cite[páginas 18--76]{fly:siop}
\item \cite[páginas 203--306]{mil:siop}
\item \cite[páginas 309--400]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 195--276]{sol:afawnt}
\item \cite[páginas 53--128]{ric:wnta}
\item \cite[páginas 91--120]{ker:elpc}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 5. Entrada y salida}

\subsubsection*{Objetivo}

Descubrir cómo el sistema operativo gestiona los dispositivos y ofrece 
una única interfaz para que los programas puedan utilizar diferentes 
clases de dispositivos.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Generalidades
\item Hardware de E/S (conexión, dispositivos, arquitectura del sistema)
\item Interfaz de E/S
\item Almacenamiento secundario
\begin{itemize}
\item Discos
\item Planificación
\item Administración de discos y de espacio de intercambio
\item RAID
\item Confiabilidad de los discos
\end{itemize}
\item Almacenamiento terciario
\begin{itemize}
\item Dispositivos
\item Estructura
\item Tareas
\item Cuestiones de desempeńo
\end{itemize}
\item El reloj
\item La terminal
\item Manejo de E/S en Linux, Unix y Windows
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 473--524]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 397--469]{sil:siop}
\item \cite[páginas 351--417]{car:siop}
\item \cite[páginas 150--180]{fly:siop}
\item \cite[páginas 423--465]{mil:siop}
\item \cite[páginas 153--308]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 145--160]{ker:elpc}
\item \cite[páginas 116-122]{rob:upp}
\item \cite[páginas 295--325]{sol:afawnt}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 6. Gestión de archivos y directorios}

\subsubsection*{Objetivo}

Mostrar como el sistema operativo organiza el sistema de almacenamiento 
secundario y los mecanismos para gestionarlos.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item El concepto de archivo
\item Métodos de acceso
\item Estructura de directorios
\item Protección
\item Semántica de consistencia
\item Estructura del sistema de archivos
\item Métodos de asignación
\item Administración del espacio libre
\item Implementación de directorios
\item Eficiencia y desempeńo
\item Recuperación
\item Gestión de archivos en Unix, Linux y Windows
\end{itemize}

\subsubsection*{Lecturas}

\begin{itemize}
\item \cite[páginas 525--564]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 337--394]{sil:siop}
\item \cite[páginas 419--493]{car:siop}
\item \cite[páginas 181-207]{fly:siop}
\item \cite[páginas 307--368]{mil:siop}
\item \cite[páginas 401--506]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 77-138]{rob:upp}
\item \cite[páginas 161-180]{ker:elpc}
\item \cite[páginas 415--514]{ric:wnta}
\item \cite[páginas 359--410]{sol:afawnt}
\end{itemize}

\subsection*{Capítulo 7. Seguridad y protección}

\subsubsection*{Objetivo}

Mostrar los riesgos para la seguridad y la protección de los diferentes
recursos del sistema operativo.

\subsubsection*{Temas}

\begin{itemize}
\item Amenazas de seguridad
\item Protección 
\item Intrusos
\item Software Malicioso
\item Objetivos de la protección
\item Matriz de acceso
\item Implementación de la matriz de acceso
\item Sistemas basados en capacidades
\item Protección basada en el lenguaje
\item Diseńo de sistemas operativos seguros
\item Criptografía
\item Seguridad y protección de sistemas operativos de propósito 
general
\item Servicios de protección de seguridad
\item Clasificadores de seguridad de los computadores
\end{itemize}
\subsection*{Lecturas}
\begin{itemize}
\item \cite[páginas 647--697]{sta:so2002}
\item \cite[páginas 597-644]{sil:siop}
\item \cite[páginas 497--557]{car:siop}
\item \cite[páginas 258--278]{fly:siop}
\item \cite[páginas 371--420]{mil:siop}
\item \cite[páginas 434-453]{tan:siopdi1998}
\item \cite[páginas 277--294]{sol:afawnt}
\end{itemize}

\section*{Sesiones}

En este semestre se inciará el proceso de ajuste con el decreto 808, 
para ello se modificará la relación de horas clase y estudio individual 
que se encuentra en una relación 96/96 a la relación 78/114 durante el
semestre 2003-1, de la siguiente forma.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
\textbf{Actividad} & \textbf{Horas} \\ \hline
\textbf{Clase} & 78 \\ \hline
Talleres individuales (9) & 18 \\ \hline
Lecturas capítulos & 36 \\ \hline
Prácticas (5) & 50 \\ \hline
Lecturas adicionales (5) & 10 \\ \hline
\textbf{Total estudio individual} & 114 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Para el siguiente semestre 2003-2. Los cambios serán los siguientes:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|} \hline
\textbf{Actividad} & \textbf{Horas} \\ \hline
\textbf{Clase} & 64 \\ \hline
Talleres individuales (11) & 22 \\ \hline
Lecturas capítulos & 42 \\ \hline
Prácticas (5) & 50 \\ \hline
Lecturas adicionales (7) & 14 \\ \hline
\textbf{Total estudio individual} & 126 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Presentación. Capítulo 0.
  \begin{enumerate}
  \item Presentación e indicaciones iniciales.
  \item Estructura básica del computador.
  \item Interrupciones.
  \item Ejecución de instrucciones.
  \item Jerarquía de memoria
  \end{enumerate}
\item Continuación Capítulo 0 y Capítulo 1.
  \begin{enumerate}
  \item Técnicas de comunicación.
  \item Protección.
  \item Arquitectura general de los sistemas.
  \item Definición de un sistema operativo.
  \item Historia de los sistemas operativos.
  \end{enumerate}
\item Taller 1.Componentes del sistema operativo
  \begin{enumerate}
  \item Procesos.
  \item Archivos.
  \item Llamadas al sistema.
  \item Shell.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 1.
  \begin{enumerate}
  \item Componentes y estructuras de los sistemas operativos.
  \item Protección y seguridad
  \end{enumerate}
\item Capítulo 1.
  \begin{enumerate}
  \item Administración de recursos y seguridad.
  \item Estructura de los sistemas operativos.
  \item Características de los sistemas operativos modernos.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 1.
  \begin{enumerate}
  \item Conceptos y ejemplos de algunos sistemas operativos.
  \item Unix SVR.
  \item Linux.
  \item Solaris.
  \item Windows.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 2. Procesos.
  \begin{enumerate}
  \item Concepto de procesos.
  \item Multitarea - multiproceso.
  \item Información del proceso.
  \item Estados del proceso.
  \end{enumerate}
\item Capitulo 2. Hilos.
  \begin{enumerate}
  \item Hilos
  \item Multiprocesamiento simétrico.
  \item Microkernel
  \end{enumerate}
\item Capitulo 2. Planificadores y ejemplos en los sistemas 
  operativos Window, Linux y Solaris.
\item Taller de procesos e hilos. 
  \begin{enumerate}
  \item Ciclo de vida de los procesos.
  \item Ciclos de vida de los hilos.
  \item Terminar procesos e hilos.
  \item Obtener su estado.
  \end{enumerate}
\item Taller de procesos e hilos en los lenguajes de programación
  Java y C-Sharp.
\item Capítulo 3. Concurrencia y principios
  \begin{enumerate}
  \item Principios de concurrencia.
  \item El problema de la sección critica.
  \item Soluciones por software.
  \item Soluciones por Hardware.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 3. Mecanismos de concurrencia.
  \begin{enumerate}
  \item Tuberías.
  \item Semáforos.
  \item Monitores.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 3. Mecanismos de concurrencia (II).
  \begin{enumerate}
  \item Secciones criticas.
  \item Paso de mensajes.
  \item Transacciones atómicas.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 3. Problemas clásicos de la concurrencia.
\item Taller de concurrencia (I).
  \begin{enumerate}
  \item Mecanismos de IPC en Linux e Unix.
  \item Mecanismos de IPC en Windows.
  \end{enumerate}
\item Taller de concurrencia (II). Monitores en Java y en C-Sharp.
\item Primer parcial.
\item Capítulo 3. Bloqueos.
  \begin{enumerate}
  \item Modelo del sistema en bloqueos mutuos.
  \item Caracterización de bloqueos mutuos.
  \item Métodos para manejar bloqueos mutuos.
  \item Prevención de los bloqueos mutuos.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 3. Evitar bloqueos
\item Capítulo 3. Detectar bloqueos.
\item Capítulo 3. Recuperarse de bloqueos.
\item Taller de bloqueos y concurrencia.
\item Capítulo 4. Gestión de memoria.
  \begin{enumerate}
    \item Antecedentes.
    \item Requerimientos de gestión de memoria
    \item Espacio de direcciones lógico y físico.
    \item Intercambio.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 4. Asignación continua.
\item Capítulo 4. Paginación.
\item Capítulo 4. Segmentación.
\item Capítulo 4. Segmentación con paginación.
\item Capítulo 4. Memoria virtual y paginación por demanda.
\item Capítulo 4. Hiper paginación.
\item Taller. Memoria virtual.
  \begin{enumerate}
    \item API para solicitud de memoria dinámica.
    \item API para solicitud de memoria compartida.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Generalidades y dispositivos
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Interfaz de E/S.
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Almacenamiento secundario y terciario.
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Planificación de discos.
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Operaciones bloqueantes, sincrónicas, asincrónicas, multiplexadas y por interrupciones.
\item Capítulo 5. Entrada y salida. Otros dispositivos (Reloj, terminales, audio).
\item Taller. Entrada y salida. Interfaz genérica.
  \begin{enumerate}
  \item Identificación de dispositivos.
  \item API genérica para gestión de dispositivos.
  \end{enumerate}
\item Taller. Entrada y salida. Operaciones avanzadas. 
  \begin{enumerate}
    \item Bloqueante.
    \item No bloqueante.
    \item Sincrónica.
    \item Asincrónica.
    \item Multiplexación.
    \item Por interrupciones.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 6. Sistema de archivos. Concepto de archivos y métodos de acceso
\item Capítulo 6. Sistema de archivos. Directorios y sistemas de archivos.
\item Capítulo 6. Sistema de archivos. Administración del espacio libre.
  sistemas operativos.
\item Segundo parcial.
\item Taller. Sistema de archivos (I).
  \begin{enumerate}
  \item Archivos, directorios, inodos, etc.
  \item API para manipular archivos y directorios.
  \end{enumerate}
\item Taller. Sistemas de archivos (II).
  \begin{enumerate}
  \item Operaciones bloqueantes.
  \item No bloqueantes. 
  \item Asincrónicas.
  \item Multiplexadas.
  \item Por interrupciones.
  \end{enumerate}
\item Capítulo 7. Seguridad. Amenazas y riesgos de seguridad
\item Capitulo 7. Seguridad. Matriz de acceso, lista de acceso y capacidades.
\item Taller. Seguridad y criptografía.
\end{enumerate}
\bibliography{bibliografia_total}
\end{document}
