<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<articulo nombre="1990101_xsl">
  <titulo>Hojas de estilo XML</titulo>
  <fecha>Enero de 1999</fecha>
  <copyright>1999, Benoît Marchal</copyright>
  <resumen>Las hojas de estilo agregan flexibilidad a la visualización de documentos</resumen>
  <palabras-claves>XML, XSL, hoja de estilo, publicación, web</palabras-claves>
  <seccion>
    <p>Envíe sus comentarios y sugerencias a <url protocolo="mailto">bmarcha1@pineapplesoft.com</url>.</p>
  </seccion>
  <seccion>
    <titulo>Realce</titulo>
    <p>Las hojas de estilo se heredaron de SGML, un ancestro de XML. Éstas
    se originaron en las aplicaciones de publicación y de manejo de documentos.
    XSL es la hoja de estilo estándar de XML, vaya al sitio <url>http://www.w3.org/Style</url>.</p>
  </seccion>
  <seccion>
    <titulo>Cómo funciona XSL</titulo>
    <p>Un hoja de estilo XSL es un conjunto de normas que especifican cómo dar
    formato a ciertos elementos de un documento. Para continuar con el ejemplo de
    la sección anterior, las hojas de estilo tiene normas para el título, los
    parráfos y las palabras claves</p>
    <p>Con XSL, tales normas son lo suficientemente potentes no sólo para dar
    formato al documento, sino también para reorganizarlo, por ejemplo, moviendo
    el título a la parte frontal de la página u obteniendo la lista de palabras
    clave. Esto puede dar como resultado aplicaciones asombrosas de XSL que se
    salen de los esquemas tradicionales de la publicación. Por ejemplo, XSL puede
    utilizarse para convertir documentos con marcado específico de compañías a
    documentos de marcado estándar.</p>
  </seccion>
  <seccion>
    <titulo>La flexibilidad agregada de las hojas de estilo</titulo>
    <p>Las hojas de estilo están separadas de los documentos. Por ello, un documento
    puede contener más de una hoja de estilo y, por su parte, una hoja de estilo puede
    ser compartida entre diversos documentos.</p>
    <p>Esto significa que un documento puede presentarse de forma distinta dependiendo
    del medio o la audiencia. Por ejemplo, una hoja de estilo "administrativa" podría
    presentar una vista resumida de un documento que destaque los elementos
    importantes, pero una hoja de estilo "de oficina" podría mostrar información más
    detallada.</p>
  </seccion>
</articulo>
